#より高度な表現のためのビルトインテクニックを知ろう

+ [サンプル01](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=7&index=1)
+ [サンプル02](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=7&index=2)
+ [サンプル03](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=7&index=3)
+ [サンプル04](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=7&index=4)

## 環境マッピング
---------------------------------------------
環境マッピングとひとことで言った場合、これは「周囲の風景を写すような外観」を実現するためのテクニック。たとえば、鏡とか、ガラスの表面とか、金属の表面といったような、周辺の**環境の様子**がマッピングされる 質感を実現するために用いられる。

![001.jpg](resources/749E8B9864723C9ED17C6AF393A21CD4.jpg)

**周囲の風景（環境）が頂点にマッピングされる**

環境マッピングにはいくつかの手法があり、それぞれに、計算の仕方や原理が違う。WebGLでは、基本機能のひとつとして**キューブ環境マッピング**をサポートしているため、一般的にはこれを利用して環境マッピングを行なっていく場合が多い。

ただし、きちんと理論どおりに実装してやれば、キューブ環境マッピング以外の環境マッピングが使えないということない。たとえば「スフィア環境マッピング」という球体をベースにしたマッピング手法も世の中にはありますし、これをWebGLで実現することもできる。

+ [スフィア環境マッピング（Matcap Shader）](https://wgld.org/d/webgl/w089.html)


### キューブ環境マッピング
キューブ環境マッピングの名前からもわかるとおりで、この技術はキューブ、つまり立方体のような構造を利用して周辺環境の写り込みを実現。この方法を使うと、描画される3Dオブジェクトが、まるで鏡や磨き抜かれた金属であるかのように、周囲の景色を写し込んで描画される。

[サンプル](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl/school/school/?number=7&index=1)

![008.jpg](resources/47829626A2B96D07D985CFFD605E0236.jpg)

### キューブ環境マッピングの原理
キューブ環境マッピングでは、箱の中に入ったような状態を再現するために、正六面体の各面に、風景に相当するテクスチャを設定する。

このとき利用するテクスチャは、これまでの二次元的なテクスチャとは種類が異なっており、特に**キューブマップテクスチャ**というように呼ばれる。

テクスチャを初期化する際に`gl.TEXTURE_2D`などと指定したのを覚えている方もいるかもしれませんが、ここが `gl.TEXTURE_CUBE`となり、WebGL の内部的な扱いが根本から変わるようになってる。

そして、この`gl.TEXTURE_CUBE`を指定されたテクスチャには、当たり前ですが**正六面体すべて**の面を構成する画素を割当てしてやる必要がある。`gl.TEXTURE_2D`の場合は二次元的な処理に用いられるので画像が一枚でよいのですが、キューブマップテクスチャの場合は、合計で 6 枚ものイメージが必要になる。

![002.jpg](resources/9BBF41044D840762BC0FCC9A37730935.jpg)

![003.jpg](resources/6C6DB8C56FD641725C556EEEC1B213B7.jpg)

**Pはポジティブ、N はネガティブ、これらが正負を表す**

このように、元となるイメージは単なる二次元的なビットマップだが、テクスチャに割当てを行う際に、内部では各面に対して立体的にデータがアタッチされる。ポジティブやネガティブ、あるいはXYZといった細かい指定をしながら、ひとつのテクスチャオブジェクトに対して6枚の画像を連続で割当てする。

WebGLの場合、初期化処理の部分はすごく冗長になる。

```
// キューブマップ用のファイル名配列
let sourceArray = [
    'cube_PX.png', ...(略)
];
// キューブマップ用のターゲット定数配列
let targetArray = [
    gl.TEXTURE_CUBE_MAP_POSITIVE_X, ...(略)
];
// テクスチャ用の画像を読み込み
gl3.create_texture_cube(sourceArray, targetArray, 0, init);
```

どの面に、どの画像を割り当てるのか、事前にJavaScript側で指定した配列を用意しておき、それを`create_texture_cube`メソッドに渡す。6枚の画像が次々と読み込まれ、ひとつのテクスチャオブジェクトに順にアタッチされていく。

キューブマップテクスチャが初期化できたら、あとは、これを今までの 2D 用のテクスチャと同じようにバインドし、シェーダ側で参照しながら利用する。

![004.jpg](resources/785BA531332541D1DF410193725E9A39.jpg)

立方体の中に入ってしまったような状態を思い浮かべる。

### キューブマップテクスチャへの参照
シェーダ内部では、キューブマップテクスチャを扱う際には専用の型を用いられる。

2Dの場合は、GLSLではテクスチャを`sampler2D`という型で扱っているが、キューブマップテクスチャの場合は`samplerCube`を用いる。元になった画像は 6 枚分でしたが、ひとつのテクスチャに全ての画像をアタッチしているので、シェーダ内では単体のテクスチャとして参照するかたち。

キューブマップテクスチャを参照して画素を読み出しするときも、専用のメソッドを用いる。


```
vec4 envColor = textureCube(cubeTexture, vector);
```

**textureCube という関数を使ってテクスチャを参照する**

この`textureCube`という関数は、第一引数に**samplerCube**型の値を、第二引数にはテクスチャ座標を与える。キューブマップテクスチャの参照には、テクスチャ座標というよりは**頂点法線から求めた反射ベクトル**を使う場合が多い。カメラから視線を伸ばしていき、それを頂点の持つ法線を元に反射させてやり、そのベクトルを用いてテクスチャを参照する。

![005.jpg](resources/5E057A4B5476470BF4471492442D8DB0.jpg)

ライトの実装で反射光を実装するときにも登場した`reflect`関数を用いることで、視線ベクトルを法線を元に反射させたベクトルを求め、そのベクトルが向かう先の色をテクスチャから抜き出すことができる。これを頂点の色として採用してやると、視線の反射ベクトルの先にある画素の色が頂点に塗られることになるので、まるで鏡面反射しているように見える。

### まとめ

+ 環境マッピングとは周囲の環境を写し込むような外見を得られる
+ 周囲の環境が写し込まれたかのように見えるテクスチャマッピング
+ キューブ環境マッピングは WebGL で API でサポートされている
+ キューブ型の専用のテクスチャタイプを用いる
+ 法線などを用いて三次元ベクトルでテクスチャを参照する

### シェーダ内をもう少し詳しく
キューブ環境マッピングでは、専用のテクスチャを用いてやること以外に、実はJavaScript側でのテクスチャ関連処理の手順は変わらない。

しいて言うと、視線ベクトルを求めるために**モデル座標変換後の頂点位置**を得る必要があり、頂点シェーダ側ではMVPマトリックスでの変換だけでなく、モデル座標変換を単独で行った結果も求めてる。これはvarying変数に入れて、フラグメントシェーダに送る。

```
void main(){
    // モデル座標変換後の頂点の位置
    vPosition = (mMatrix * vec4(position, 1.0)).xyz;
    vNormal = (nMatrix * vec4(normal, 0.0)).xyz;
    gl_Position = mvpMatrix * vec4(position, 1.0);
}
```

頂点の座標と、カメラの位置。このふたつのベクトルの差分から視線ベクトルを求めるのは、反射光の実装のときとまったく同じ考え方です。GLSLには反射ベクトルを求めるための`reflect`という関数が用意されているので、これを用いて反射ベクトルを求める。

```
vec3 eyeDirection = vPosition - eyePosition; // 視線ベクトル
vec3 reflectVector = reflect(eyeDirection, vNormal); // その反射ベクトル
```

キューブマップテクスチャを参照するためのテクスチャ座標には、この**どこを指し示しているのか**という三次元ベクトルを使う形。

### まとめ
+ 頂点シェーダでモデル座標変換後の頂点の位置を求める
+ フラグメントシェーダ内で視線ベクトルを求める
+ 視線ベクトルを法線で反射させる
+ 反射ベクトルをテクスチャ座標とみなしてサンプリング
+ 取得した色を使うと写り込みのような効果が得られる


## 屈折マッピング
---------------------------------------------
キューブ環境マッピングの実装は、下準備が若干大変。画像を用意したり、JavaScriptでの初期化処理が冗長になったり、といったように技術的な部分よりも周辺の準備のほうが手間が掛かる。その代わり、一度動く状態にまで持っていってしまえば、応用することも比較的簡単。

そんなキューブ環境マッピングを利用した応用例のひとつが**屈折マッピング**。先程のキューブ環境マッピングでは反射ベクトルを使いましたが、屈折マッピングではその名のとおり、屈折ベクトルというものを求めて、それでキューブテクスチャを参照。

[サンプル](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl/school/school/?number=7&index=2)

![006.jpg](resources/B5C4436F72AB3D5CD6EAF69E96DE6254.jpg)

屈折マッピングの下準備は、基本的にキューブ環境マッピングのものとまったく同じ。変化があるのはシェーダ側。GLSLには、屈折ベクトルを計算するためのビルトイン関数が、最初から用意されている。

屈折ベクトルを求めるプロセスは下記の通り。

```
// 頂点座標とカメラの位置から視線ベクトルを算出（正規化する）
vec3 eyeDirection = normalize(vPosition - eyePosition);
refractVector = refract(eyeDirection, vNormal, eta);
```
GLSLでは、反射ベクトルを求めるための`reflect`という関数の他に、屈折ベクトルを求める`refract`という関数がある。この`refract`には、第三引数に屈折率を指定する。屈折率は現実世界の物理で用いられているものと同じものが使える。

[屈折率データ](http://ww1.tiki.ne.jp/~uri-works/tmp/)

### まとめ
+ JavaScript 側の実装は通常のキューブ環境マッピングと同じ
+ シェーダで反射ベクトルではなく屈折ベクトルを求めて利用する
+ reflect が反射ベクトル
+ refract が屈折ベクトル
+ 屈折率も同時に指定する必要があるので注意

### 屈折マッピングの補足
キューブ環境マッピングにしても、あるいは屈折マッピングにしても、これらが実は単なる「テクスチャの参照でしかない」ということには留意する必要がある。たとえば、周囲の風景が写り込んでいるように見えるとは言っても、これはあくまでもテクスチャマッピングの一種でしかないので、隣にあるオブジェクトの姿が勝手に写り込んだりすることはない。

また、屈折マッピングも、あくまでも屈折ベクトルを使ってそれっぽく近似しながらテクスチャを参照しているだけ。現実世界の屈折とまったく同じ状態を完全に再現できるわけではない。

![007.jpg](resources/313D72F5611984AB13DFA6DE5EFEC654.jpg)
**現実世界の屈折はもっともっとはるかに複雑**

キューブ環境マッピングもまやかしであり、テクスチャを参照してそれっぽく見せているだけ。もし本当に周囲の風景が動的に変化する様子まで写り込ませたければ、キューブマップテクスチャを動的に描き続け、参照するテクスチャそのものをアップデートし続けてやる必要がある。

こういった写り込みや反射、屈折といった処理は、実はレイトレーシングなどの技術を用いたほうがスマートに実装できる場合が多い。ただ、どうしてもレイトレみたいなのはすごく重い処理になってしまう傾向があるので、テクスチャを使って負荷をできるだけ少なく、しかし質感は高く、ということを追求した結果生まれたのがキューブ環境マッピングのようなテクニック。



## フレームバッファ
---------------------------------------------
**フレームバッファ**は、高度なレンダリングを行うために無くてはならない存在であり、フレームバッファを利用することができるかできないかで、天と地ほどの差が生まれる。

**これ無しの3DCG は考えられないくらい、それほど重要**

### オフスクリーンレンダリング
これまで、あらゆるサンプルではレンダリングを「１パス」で描画していた。

どういうことかと言うと、レンダリングを行う対象は常にひとつのキャンバスであり、複数の描画結果を合成したり、ひとつのオブジェクトをレンダリングするために複数回の描画命令を発行したりすることはない。

![010.jpg](resources/3830C66B014BBA0B05C404756D655C02.jpg)

フレームバッファを用いると、その壁を超えることができる。

より具体的には、オフスクリーンレンダリング（バックグラウンドでの描画）を行うことができるようになります。つまり、一度メモリ上に一時的な描画を行い、それを参照しながらさらに手を加えたり、複数のシーンを合成したり、といったことができるようになる。メモリ上に描画結果を一時的に置いておく領域、これがフレームバッファ。

**描画対象のスクリーンを自分で追加できる**

![011.jpg](resources/F8BAB7344F063295620F5524B692EBCC.jpg)

**フレームバッファは複数作ることができる**


### バッファの集合体
フレームバッファはWebGLコンテキストが初期化されると同時に、無条件でひとつ、必ず既定のものが生成されるようになっている。つまり、なにも指定せずに描画命令を発行した場合には、その描画が既定のフレームバッファに対して行われるといる。

WebGLの描画結果は、必ずしも色がディスプレイに描き出されるものばかりではない。たとえば、深度テストを有効化した場合、深度バッファと呼ばれる「深度を書き込むためだけのバッファ」に対して深度値の書き込みが行われるようになる。深度バッファは表向きにはまったくその姿を目にすることはありませんが、これがあるおかげで深度テストによる正しい描画結果が得られるようになっていた。

フレームバッファは、バッファという名前がついてはいますがその実態は**バッファの集合体**。正しい3Dの描画結果を得るためには、色に関する情報だけでなく、様々な情報が格納できるバッファの集合体を用意してやる必要があり、それこそがフレームバッファの正体。

**CG で扱うのは何も色だけではない**

フレームバッファは、あくまでもバッファの集合体に付けられた便宜上の名称。フレームバッファのなかには複数のバッファがまとめて格納されており、それらにアクセスするためのハブとして振る舞うのが、フレームバッファオブジェクト。

**つまり、バッファの入れ物みたいなもの**

![012.jpg](resources/B4DC127D82D70516F390186A127BBFFA.jpg)

**複数のバッファをまとめて格納できる**

フレームバッファはあくまでも入れ物なので、実際の初期化手順では、フレームバッファオブジェクトを生成したあと、そこにさらにバッファをいくつか格納していく。色を書き込むためのカラーバッファや、深度を書き込むためのデプスバッファを、個別に生成してフレームバッファに格納していく。この、それぞれのバッファには フォーマットを指定 することができ、どのようなフォーマットが利用できるかはある程度決まっている。

フォーマットを指定するバッファには**レンダーバッファ**という名前がついている。いろいろなバッファが出てくるので紛らわしいですが、フレームバッファはあくまでもバッファの入れ物、そしてその入れ物に格納するがレンダーバッファ、であることを意識する。レンダーバッファも、やはりまずはオブジェクトとして生成してやり、そのあとフォーマットを指定する。

![013.jpg](resources/3134FF936E80FAAF73C9D71749215A73.jpg)

**元になっているオブジェクトの種類は同じレンダーバッファ**

レンダーバッファの代表的なものとして、`gl.RGBA4`、`gl.DEPTH_COMPONENT16`などがある。`gl.RGBA4`ですが、RGBAの各要素に4ビットのデータを割り当てるということは、「色を表現するため」には明らかにデータ量が不足している。4ビットでは、16段階しかデータを細分化できない。これは特殊なケースを除き、レンダリング結果の絵を描き込むバッファとしてはちょっと精度が足りない。

![014.jpg](resources/E0E1294FF035DDC8B489226B40C01CA7.jpg)

**4bit ずつでは色を表現するのに十分な精度がない**

そこで、一般にカラーバッファには**テクスチャオブジェクトを割り当てて使う**方法を用いる。テクスチャをカラーバッファとして割り当てると、そのテクスチャをバインドしてやることによって、シェーダ内で**一度描画したそのレンダリング結果を参照する**ということが可能。

レンダーバッファにカラーフォーマットを指定して利用するより、テクスチャを利用したほうがはるかに利便性が高く、また色の階調としても優れているので、原則としてカラーバッファにはテクスチャを利用することが多い。

### まとめ
+ フレームバッファはバッファの入れ物
+ レンダーバッファをフレームバッファに格納する
+ レンダーバッファにはフォーマットを指定する
+ カラーバッファ用にはテクスチャを使ったほうがよい


### フレームバッファの初期化
1. フレームバッファの生成
2. レンダーバッファの生成とフォーマット指定
3. レンダーバッファをフレームバッファに格納
4. テクスチャの生成とフレームバッファへの格納

また、バインド時に`null`を指定することで、フレームバッファのバインドを解除して既定のフレームバッファが利用されるように、元の状態に戻すことができる。一度フレームバッファに対して描画を行なった後で、デフォルトの、ブラウザ上の既定のフレームバッファに描画先を戻してやりたい場合は`null`を渡してバインドを解除する。

フレームバッファを利用した描画を行う際は、フレームバッファオブジェクトをバインドするだけでよく、個別にレンダーバッファなどをバインドする必要はない。あらかじめアタッチされているレンダーバッファやテクスチャが自動的に描画対象として使われる。

**バインドして同じように描画するだけでいい**

### フレームバッファから読み出す
フレームバッファに書き込まれる、というのは、言い換えれば**フレームバッファにアタッチされているテクスチャ**に対してレンダリングを行うことと同じ。一度フレームバッファをバインドして描画した結果は、今度はそのテクスチャをバインドすることでシェーダ内で従来通り`texture2D`などで参照できる。この仕組みを使うことで一度描画した結果を利用して、さらにシェーダで加工したり合成したり、いろいろなことができるようになる。

### まとめ
+ フレームバッファをバインドして描画するとオフスクリーンレンダリングになる
+ フレームバッファのバインドを解除すると既定のフレームバッファが使われる
+ ここで四角形の板ポリゴンにオフスクリーンの描画結果を貼り付けている


### マルチシェーダ実装
[サンプル](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl/school/school/?number=7&index=3)では、**マルチシェーダ実装**になっている。このサンプルではシェーダを同時に2組利用している。シェーダを複数利用するような複雑な実装になってくると、HTML のなかにシェーダのソースをじかに書いていくのは辛くなる。

複数のシェーダを用いる場合には、attribute変数の構成によって**VBOが使いまわせる場合とそうでない場合がある**ことがあるので、その点には十分注意が必要。**たとえば一方は法線があるが一方には無い**など。

+ フレームバッファとはバッファの集合体であり描画対象として利用できる
+ 画面に出てきていなくてもオフスクリーンで描画を行うことができる
+ 一度描画した結果はテクスチャを経由して別のシェーダで読み出し可能
+ 読み出した結果を板ポリゴンに貼り付けることで 2 パスで描画している

## 簡単なポストエフェクト
---------------------------------------------
[サンプル](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl/school/school/?number=7&index=4)では、簡単な**ポストエフェクト**を行なっている。3DCG でポストエフェクトと言った場合には、これはオフスクリーンにレンダリングした描画結果に対して、**事後的にシェーダで加工を行う**ことを言う。

ここで重要なのは、ポストエフェクトの実装では原則として**「既に一度描画された結果」を用いること**になる、ということ。つまり、ポストエフェクトを用いるケースの多くは基本的に**二次元データを加工していく**という点をしっかり意識することが大切。イメージ的には、一度撮影した写真を後からレタッチソフトで加工していくような形。

[サンプル](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl/school/school/?number=7&index=4)では、ポストエフェクトの最も簡単な例のひとつとしてネガポジ反転シェーダを組んである。

+ ポストエフェクトとは一度描画結果をテクスチャに焼いて事後処理を施すことを指す
+ 一度レンダリングしてしまっているので二次元データになっていることを念頭に置く
+ フォトレタッチソフトのように後から加工するイメージ
+ ネガポジ反転させるには RGB を反転させるために 1.0 から引けばよい

## まとめ
---------------------------------------------
今回登場したフレームバッファは、途中でも書いたとおりかなり重要な概念。もしフレームバッファが存在することで初めて実現できるようになるテクニック、というのが山ほどあります。それだけ、応用範囲の広い重要な概念になっている。最初はイメージしにくいかもしれないですが、フォトレタッチソフトで複数のレイヤーが組み合わさる、みたいな感じでイメージするといい。

**フレームバッファが使いこなせると一気に表現力が上がる**